【立法會選舉2020】揚言否決預算案 民主黨如何代議？

自反修例運動以來，香港政治形勢大變，激進派更激進，溫和派亦愈來愈不溫和，眼中似乎只剩「對抗專權」四字。早前參與立法會九龍東初選選舉論壇的民主黨主席胡志偉被問及「攬炒意志」時，揚言民主派一旦實現「35+」便會否決財政預算案。民主黨對政府有意見可以理解，只是從政者不應以如此極端的思維行事，昔日的民主黨根本不是這樣，如今不問因由否決對政府運作極其重要的預算案，只會令全社會蒙受巨大損失，這不可能是香港的出路。

顯而易見的是，作為傳統政黨的民主黨愈來愈受到「同路人」質疑，九龍西參選人黃碧雲如是，胡志偉亦然。當被問及「攬炒」代表什麼時，胡志偉雖然拒絕承諾否決與「起醫院」、「起學校」有關的議案，但就強調一定會否決預算案。根據他的邏輯，「35+」最大威力就是迫使政府回應「五大訴求」，若對方冥頑不靈就將面臨施政舉步維艱的困局。

胡志偉在論壇上說，在他的領導下，民主黨有蛻變。但我們要問，這種「蛻變」究竟是變好還是變壞，是變得更有利於香港的長治久安，還是與長治久安背道而馳。事實是很明顯的──還記得在2016年，民主黨尚且懂得與旺角騷亂劃清界線，如今的民主黨卻失去方寸，例如去年不懂得回應「勇武」抗爭，在社會失語，在阻撓《國歌法》通過時，亦以種種魯莽手段挑戰中央原則底線。

曾經溫和的民主黨

事情本來不必如此。胡志偉在2016年12月初當選民主黨主席時還比較理性。他當時表示為了利益和福祉，不會抗拒與中央政府溝通，這反映其務實一面，只是在今次選舉論壇上，他承認當年進入中聯辦不夠深思熟慮，彷彿溝通是有問題的；他又頗為民粹地形容中央橫蠻無理，又形容國安法之下「高度自治」已失去地位。如此態度怎會有助香港「破局」？

如果民主黨有心貢獻社會，踏實工作是必須的，與中央和港府合作、甚至在必要時作出妥協也是難以避免的。縱然《基本法》並沒有禁止政黨否決預算案，但試圖以「財政懸崖」這種在美國常見的鬥爭手段迫使當局讓步，客觀效果只會令朝野關係更加惡劣，更加不利社會復元。

紅底01到關鍵時候就會出聲
證明初選真係關鍵

35+策略的「核心思想」，是利用基本法賦予立法會的權力，迫政府答應「五大訴求」，「絕招」是由泛民主導的議會透過兩度否決財政預算案，以期令行政長官在基本法規定下必須辭職，相關條文列在第50至52條，此中重點乃以下的5部曲：

（1）立法會拒絕通過財政預算案，經協商後仍不能取得一致意見，特首可解散議會；
（2）特首在同一任期內，只能解散立法會一次，解散議會前須徵詢行政會議意見；
（3）立法會如拒絕批准財政預算案，特首可向立法會申請臨時撥款；
（4）若立法會已被解散而不能批款，特首在選出新一屆議會前，可按上一財政年度開支標準批准臨時短期撥款；
（5）因立法會拒絕通過財政預算案解散議會，重選的立法會繼續拒絕通過原案的話，特首便必須辭職。

其實問題係：
1）首先特首唔係民選，所以呢種抗爭未必有用。只係換湯不換藥。搵過林鄭2.0上場仲衰。
2）市民（特別功能組別）未必會頂得順長期抗爭，會屈服，變35-，政府就會贏。

所以要再諗下用咩方法。